\input{../../../headers/tpheaders.tex}

\ifdef{\public}{\cleardoublepage}{}

\prob{Gérer l'hyperstatisme d'un système} 

\titleana{Détecter le sources d'hyperstatisme}

Les documents ressources présentent le travail effectué par les groupes précédents concernant le système. La première étude va traiter des liaisons globales du mécanisme.

\paragraph{Question 1:} A partir du graphe de liaison, compter le nombre de cycle indépendants.

\paragraph{Question 2:} Pour chaque cycle, déterminer: 
 \begin{itemize}
  \item le nombre de pièces,
  \item le nombre de mobilités,
  \item le nombre d'inconnues de liaison
\end{itemize}

\paragraph{Question 3:} Calculer le degré d'hyperstatisme du système.

La suite de l'étude va permettre de déterminer l'hyperstatisme qui apparaît entre les liaisons élémentaires.

\paragraph{Question 4:} Pour chaque liaison, déterminer: 
 \begin{itemize}
  \item le nombre de mobilités,
  \item le nombre d'inconnues de liaison
\end{itemize}

\paragraph{Question 5:} Calculer le degré d'hyperstatisme de chacune des liaisons équivalentes.

\cleardoublepage

\titlemod{Modélisation du système}

Cette partie sera étudiée à partir de la modélisation par les torseurs du mécanisme fournie dans le compte rendu des TPs. Vous utiliserez aussi le modèle de la cordeuse issu du sous-ensemble guidage.

\paragraph{Question 6:} Déterminer les coordonnées des vecteurs nécessaires afin de relier les centres des torseurs.

\paragraph{Question 7:} Déterminer le torseur de la liaison équivalente entre le tirant et le bâti de la cordeuse. Vous utiliserez pour cela les torseurs donnés dans le compte rendu de la séquence 2.

\paragraph{Question 8:} Déterminer alors le degré d'hyperstatisme ainsi que les mobilités du système. Les résultats seront à comparer avec ceux de l'activité 1.

\cleardoublepage

\titleexp{Solution technique du système}

En s'appuyant sur le système réel, ainsi que sur la maquette d'assemblage, vous répondrez aux questions suivantes sur la conception du système.

\paragraph{Question 9:} A partir du montage de la cordeuse fourni, mesurer les dimensions de la surface de contact entre le galet et le rail. Conclure quant à la nature de cette liaison. Écrire alors sous la forme d'un torseur les déplacements autorisés par ce jeu.

ex:
$\left\{P_{1/2}\right\}=\left\{ \begin{array}{cc} r_x & j_x \\ r_y & j_y \\ r_z & j_z \end{array}\right\}_{P}$

Où:
\begin{itemize}
 \item $r_i$ représente un petit angle autorisé par le jeu (en degré),
 \item $j_i$ représente un petit déplacement autorisé par le jeu (en mm). 
\end{itemize}

\paragraph{Question 10:} Proposer un moyen, pour chaque liaison, afin de déterminer les torseurs de petits déplacement liés au jeu dans les autres liaisons. Vous produirez un média (photo ou vidéo pour montrer le jeu dans une des liaisons).

\paragraph{Question 11:} Proposer un procédé de fabrication pour les \textbf{surfaces fonctionnelles} du système. Vous vous aiderez pour cela des documents de la bibliothèque.

\cleardoublepage

\titleana{Respect du cahier des charges}

Afin que l'assemblage d'un mécanisme possédant des degrés d'hyperstatisme (activités 1 et 2) soit possible, il est nécessaire de trouver des solutions techniques (activité 3). Votre travail consistera à mettre ces deux aspects en correspondance.

\paragraph{Question 12:} Vous classerez parmi les suivantes les principales exigences liées au système, vous les présenterez sous la forme d'un diagramme des exigences SysMl.

\begin{itemize}
 \item rigidité (le système doit supporter de gros efforts),
 \item mobilité (le système doit pouvoir se déplacer dans beaucoup de directions),
 \item le système n'accepte que très peu de jeu (si c'est le cas, vous préciserez la raison).
\end{itemize}

\paragraph{Question 13:} Après avoir mis en évidence à l'aide des activités 1 et 2, les composantes hyperstatique du système, vous utiliserez le résultat de l'activité 3 afin de montrer les solutions qui ont été utilisées afin de le résoudre.

L'ensemble des réponses que vous aurez donné dans cette partie devra être utilisé afin de compléter la conclusion quant aux solutions techniques qui ont permis l'assemblage du système. Vous pourrez ajouter les détails que vous souhaitez.

\end{document}

\pagestyle{correction}\setcounter{section}{0}

\paragraph{Question 1:}
\end{document}