\input{../../../headers/tpheaders.tex}


\prob{Analyse et mise en \oe uvre d'un système} 

Remarque: Les réponses aux questions suivantes devront, à chaque fois que c'est possible, être mises sous la forme de diagramme SysMl.

\titleana{Déterminer la fonction globale du système} 

Dans le dossier \og Présentation 4 moms \fg, vous trouverez une notice et des vidéos montrant le fonctionnement du berceau automatique.

\paragraph{Question 1:} Donnez la(les) fonction(s) principale(s) du système \og Mobycrea \fg. De ces fonctions découlent des exigences, en proposer plusieurs. A ces exigences devront être associés des niveaux qui permettent de les classer par ordre d'importance.

\paragraph{Question 2:} A quel(s) acteur(s) ce système rend-il service ? Comment celui-ci (ceux-ci) se rend(ent)-il(s) compte du service rendu ?

\titleexp{Montrer que le système répond au cahier des charges}

\paragraph{Question 3:} Effectuer une mise en mouvement du berceau, vérifier que la trajectoire suivie correspond à celle demandée. (Utiliser le laser pour faire un tracking de la trajectoire.

On souhaite que le bébé puisse être bercé à une vitesse allant de 15 à 20 cycles par minutes.

\paragraph{Question 4:} Vérifier que le berceau respecte ce cahier des charges.

\paragraph{Question 5:} Faire varier la charge dans le berceau afin de déterminer la masse embarquée max qui fait que ce cahier des charges est respecté.

\titleana{Éléments du Milieu Extérieur}

Lors de la phase de vie du système correspondant à son « utilisation », celui-ci se trouve dans un environnement (pièce d'une maison ou d'un appartement, salle commune d'une crèche, hôpital pour enfants...)

\paragraph{Question 6:} A quels éléments extérieur liés à l'environnement le berceau automatique est-il confronté lors de cette phase de vie ? Ces éléments ont-ils été pris en compte lors de l'étude de la conception du berceau automatique ?

\paragraph{Question 7:} A quelles sources d'énergie le berceau automatique doit-il être connecté afin de fonctionner correctement ?

\paragraph{Question 8:} Proposez des solutions qui, d'après vous, ont été appliquées au système afin d'assurer la sécurité des utilisateurs et de l'installation.

\paragraph{Question 9:} En considérant l'îlot comme étant \og tout ce qui se trouve sur la table \fg (en dehors de vos affaires), quels sont les éléments qui ne font pas partie du système \og berceau automatique \fg ? Celui-ci fonctionnerait-il sans leur présence ?

\titleana{Composants du système}

Le système berceau automatique est constitué de plusieurs sous-systèmes qui participent à la réalisation des actions attendues par le système.

\paragraph{Question 10:} Donner le nom d'un certain nombre de sous-systèmes qui composent le berceau automatique. Pour chacun de ces sous-systèmes, vous préciserez s'ils sont ou non obligatoires pour le bon fonctionnement du système ou s'ils sont facultatifs.


\paragraph{Question 11:} Ces blocs devront ensuite être classés, si possible, dans une des familles suivantes : 
\begin{itemize}
 \item système de calcul, 
 \item capteur,
 \item effecteur (moteur, vérin,...),
 \item système mécanique,
 \item carter/protection, 
 \item système de communication,
 \item alimentation,
 \item ... 
\end{itemize}

\titlemod{Flux traversants}

Les blocs qui ont été trouvés précédemment sont reliés entre eux par des flux :
\begin{itemize}
 \item d'énergie
 \item de matière
 \item d'information
\end{itemize}

\paragraph{Question 12:} Donner l'ensemble des flux qui entrent dans le berceau automatique et ceux qui en sortent. Ces flux devront être classés selon les trois catégories précédemment citées.

Chaque flux entrant/sortant transite pour entrer/sortir du système par un port.

\paragraph{Question 13:} Donner pour chaque flux le port par lequel il transite. Ces ports sont-ils unidirectionnels ou bien servent-ils à faire à la fois entrer et sortir un flux ?

	
\paragraph{Question 14:} Les flux énergétiques doivent être classés en fonction du type d?énergie qui transite :
\begin{itemize}
 \item électrique,
 \item mécanique de rotation,
 \item mécanique de translation,
 \item thermique,
 \item ...
\end{itemize}

\titleexp{Mise en oeuvre du système}

Mettre en \oe uvre le système en suivant la procédure du Document ressource et effectuer une mesure.


\paragraph{Question 15:} Mettre en \oe uvre le système en sélectionnant les différents modes de bercement.

\paragraph{Question 16:} Décrire succinctement (mais précisément) le comportement du système. Donner notamment :
\begin{itemize}
 \item l'état initial,
 \item l'état final,
 \item les actions effectuées par le système ?
\end{itemize}

\titleexp{Déterminer de l'état du système}

La partie qui pilote le système doit connaître son état afin d?agir en conséquence.

\paragraph{Question 17:} Donner l'ensemble des éléments qui permettent à la partie commande de récupérer des informations sur l'état du système.

\paragraph{Question 18:} Pour chacun de ces éléments, vous donnerez le type d'information qu'il est capable de capter/détecter. 

\titleana{Chaînes d'énergie et d'information}

Comme tout système automatisé, le berceau automatique peut être décrit sous la forme de chaînes d'information et d'énergie. 

\paragraph{Question 19:} En utilisant les résultats des activités précédentes, vous complèterez les chaînes d'énergie et d'information fournies dans le document de présentation. 

Le berceau automatique a été conçu en répondant aux exigences issues d'un cahier des charges, rédigé par le concepteur en collaboration avec le client. Le concepteur a ensuite dû trouver des solutions techniques afin de répondre aux exigences 

\paragraph{Question 20:} En utilisant les résultats de activités précédentes, trouver les solutions techniques qui ont permis de répondre aux exigences du cahier des charges. 

\titlecom{Synthèse du travail de groupe}

\paragraph{Question 21:} Préparer une présentation (10 min) à partir du document de présentation complété pendant le TP. Répartir le temps de parole entre les intervenant et veiller à faire respecter (cordialement) ce temps de parole. Il est recommandé de ne pas lire de fiche pendant la présentation et de s'appuyer sur le \og Document ressources \fg établit durant la séance. Ce document pourra être complété comme vous le souhaitez.

~\

La présentation doit se dérouler de la manière suivante:
\begin{itemize}
 \item Introduction (resp 4),
 \begin{itemize}
 \item Présentation du système,
 \item Présentation du travail des membres du groupe.
 \end{itemize}
 \item Passage des membres du groupe
 \item Conclusion (resp 4),
 \begin{itemize}
 \item Conclusion sur le travail effectué,
 \item Conclusion sur l'intérêt du système.
 \end{itemize}
\end{itemize}



\end{document}
