\input{../../../headers/tpheaders.tex}


\prob{Déterminer les coefficients de frottement "revêtement table"/nickel} 

\titlemod{Modèle du coefficient d'adhérence} 

\paragraph{Question 1:} Quelles sont les actions mécaniques qui s'exercent sur la pièce lorsqu'elle est posée sur la table inclinée ?

\paragraph{Question 2:} Faire un schéma, le plus simple possible, du montage en faisant apparaître :
\begin{itemize}
 \item la table,
 \item la pièce,
 \item le centre de gravité G de la pièce,
 \item le poids $\overrightarrow{P}$ de la pièce,
 \item la résultante $\overrightarrow{R_n}$ de l'action normale de la table sur la pièce,
 \item la résultante $\overrightarrow{R_t}$ de l'action des frottement de la table sur la pièce,
 \item l'angle $\alpha$ de la table avec l'horizontale.
\end{itemize}

Il est possible de montrer que:
\begin{eqnarray}
 -R_n.sin\alpha+R_t.cos\alpha=0 \\
 R_n.cos\alpha+R_t.sin\alpha-P=0 \\
 R_t=R_n.tan\varphi
\end{eqnarray}

\paragraph{Question 3:} Déterminer $f=tan\varphi$, le coefficient de frottement entre le nickel et le "revêtement table".

\titleexp{Mesure de l'angle limite pour l'adhérence}

\paragraph{Question 4:} Incliner la table sur laquelle la pièce est posée afin de déterminer à partir de quel angle la pièce commence à glisser. Refaire l'expérience plusieurs fois afin de vérifier la répétabilité de l'expérience et pour obtenir une idée de l'incertitude de mesure.

\titleana{Déterminer le coefficient d'adhérence}

\paragraph{Question 5:} A partir des résultats expérimentaux ainsi que de la question 3, déterminer le coefficient $f$ dans ce cas. On appellera ce coefficient, le coefficient de décollement car il sert à modéliser l'effort nécessaire à la mise en mouvement de la pièce.

\titlemod{Modèle du coefficient d'adhérence}

Dans le cas d'un solide en mouvement de translation horizontale avec frottements, lancé avec une vitesse initiale mais sans aucun apport d'énergie, il est possible d'écrire son accélération par la formule suivante:
\begin{eqnarray}
 a=-f.g
\end{eqnarray}

\paragraph{Question 6:} Déterminer la vitesse du solide lancé à une vitesse initiale $v_0$ en fonction du temps.

\paragraph{Question 7:} Déterminer la position du solide lancé à une vitesse initiale $v_0$, à une position initiale $x_0=0$ en fonction du temps.

\paragraph{Question 8:} Déterminer la position du solide lorsqu'il va s'arrêter en fonction de $v_0$, de $f$ et $g$.

\titleexp{Trajectoire de glissement de la pièce}

\paragraph{Question 9:} Lancer la pièce avec une vitesse de glissement sur la table et filmer à l'aide d'une caméra fixe l'ensemble de sa trajectoire.

\paragraph{Question 10:} A l'aide d'un logiciel de tracking, déterminer en fonction du temps la position $x(t)$ de la pièce qui glisse sur la table.

\titleana{Déterminer le coefficient de frottement}

\paragraph{Question 11:} A partir des relevés expérimentaux et de la question 8, déterminer le coefficient d'adhérence.

\paragraph{Question 12:} Comparer la valeur du coefficient d'adhérence et du coefficient de frottement et critiquer les résultats.

\end{document}
