\input{../../../headers/tpheaders.tex}

\ifdef{\public}{\cleardoublepage}{}

\prob{Identifier la réponse harmonique d'un système} 

\titleexp{Expérimentation sur le système}

Le système Maxpid peut être sollicité avec une entrée sinusoïdale. Pour cela, il faut sur le logiciel de gestion du système demander une entrée sous la forme $e(t)=E_0.sin(\omega_e.t)$.

Il apparaît alors sur l'écran la courbe de la consigne ainsi que la sortie ($\theta_b(t)$), la position angulaire du bras du Maxpid. La sortie sera approximée par l'équation $\theta_b(t)=S_0.sin(\omega_s.t+\Phi)$

Dans un premier temps, les réglages choisis seront les suivants:
\begin{itemize}
 \item Position médiane désirée: 45°,
 \item Amplitude désirée: 10°,
 \item Période (ms) sinusoïde: 1000,
 \item Nombre de périodes: 5.
\end{itemize}

\paragraph{Question 1:} Exporter sur le logiciel Powerpoint l'image obtenue. Déterminer graphiquement les valeurs de $\omega_e$, $\omega_s$, $E_0$, $S_0$ et $\phi$.

\paragraph{Question 2:} Déterminer le \textbf{gain} (en db) ainsi que le \textbf{déphasage} (en °) pour cette valeur de $\omega$.

Pour la suite, vous ferez varier les valeurs de la \textbf{période}, en choisissant des valeurs \og intéressantes \fg.

\paragraph{Question 3:} Répondre à la question 2, pour chaque point choisi et compléter avec ces données le document réponse à échelle logarithmique.

\paragraph{Question 4:} Identifier à partir des tracés ainsi obtenus les caractéristiques de la Fonction de Transfert en Boucle Fermée du Maxpid.

\titleres{Simulation du comportement du modèle}

Le logiciel \textbf{Scilab} permet de tracer la réponse temporelle ainsi que les diagrammes de Bode d'une fonction de transfert donnée.

Pour cela, il suffit de lancer le logiciel et d'aller dans le module \textbf{Xcos}.

Dans le dossier \textbf{CPGE} du navigateur de palettes, vous trouverez, par exemple:
\begin{itemize}
 \item une \textit{entrée}: STEP\_FUNCTION (échelon) ou GENSIN\_f (sinusoïde),
 \item deux ports: GRANDEUR\_PHYSIQUE, pour signifier l'entrée et la sortie, 
 \item un \textit{Opérateur linéaire}: CLR, vous modifierez sa fonction de transfert afin d'obtenir ce que vous souhaitez observer,
 \item une \textit{sortie}: SCOPE,
 \item un \textit{outil d'analyse}: REP\_TEMP (réponse temporelle) ou REP\_FREQ (réponse harmonique).
\end{itemize}

A partir du fichier Maxpid.zcos, contenant le schéma bloc complet du Maxpid, déterminer la réponse temporelle à l'entrée étudiée à la question 1. Le Maxpid sera considéré en position 45° initialement.

\paragraph{Question 5:} Simuler le comportement du modèle afin d'afficher la réponse temporelle ainsi que les diagrammes de Bode.

~\

L'entrée est modélisée comme une fonction $e(t)=E_0.sin(\omega_e.t)$. La sortie sera approximée par l'équation $\theta_b(t)=S_0.sin(\omega_s.t+\Phi)$.

\paragraph{Question 6:} Déterminer les valeurs de $\omega_e$, $\omega_s$, $E_0$, $S_0$ et $\phi$ à partir de la réponse temporelle. Extraire des diagrammes de Bode les caractéristiques de la FTBF.

~\

La valeur de la résonance doit être limitée à $2db$ afin de ne pas détériorer le système.

\paragraph{Question 7:} Modifier la valeur du gain $Kp$ afin de respecter cette condition.

\paragraph{Question 8:} Déterminer les nouvelles valeurs de $\omega_e$, $\omega_s$, $E_0$, $S_0$ et $\phi$ à partir de la réponse temporelle. Extraire des diagrammes de Bode les nouvelles caractéristiques de la FTBF.

\paragraph{Question 9:} Quelles valeurs ont été impactées par cette nouvelle valeur du gain $Kp$ ? En déduire, les limites de l'utilisation de ce paramètre pour régler un asservissement.

\ifdef{\public}{\end{document}}{}

\newpage

\pagestyle{correction}\setcounter{section}{0}

Modélisation
\begin{center}
$H(p)=\dfrac{F_c(p)}{U_m(p)}=\dfrac{\dfrac{K_m}{R_m.R_p.r}}{1+\dfrac{K_e.K_m}{R_m.K_c.R_p^2.r^2}.p+\dfrac{R_m.J}{R_m.K_c.R_p^2.r^2}.p^2}$
\end{center}

\end{document}