\input{../../../headers/tpheaders.tex}


\prob{Déterminer la valeur de l'accélération de pesanteur.} 

\titlemod{Modéliser la trajectoire d'un solide dans l'espace} 

Soit un solide de centre M, situé à une hauteur initiale H. Il est lâché à l'instant $t=0$ avec une vitesse nulle. Sa position au cours du temps est appelée $x(t)$.

\paragraph{Question 1:} Déterminer $x(0)$.

$x(0)=H$

Seule l'action de la pesanteur est considérée dans la suite.

\paragraph{Question 2:} Quelles autres actions mécaniques auraient pu être prises en compte ?

On aurait pu prendre en compte les frottements de l'air.

Soit $v(t)$ la vitesse à l'instant $t$ du solide.

\paragraph{Question 3:} Déterminer $v(0)$.

$v(0)=0$.

On considère dans la suite que la position $x(t)$ est connue de manière discrète. C'est à dire qu'elle est connue pour un nombre fini de points.

Ex: $x(t_0)=x_0$, $x(t_1)=x_1$ (avec $t_0+\Delta t$), etc...

\paragraph{Question 4:} Déterminer la valeur de la vitesse $v_1$ à l'instant $t_1$ en fonction de $x_0$, $x_1$ et $\Delta t$.

\paragraph{Question 5:} En déduire la valeur de la vitesse $v_n$ à l'instant $t_n$ en fonction de $x_{n-1}$, $x_n$ et $\Delta t$.

\paragraph{Question 6:} Par la même méthode, déterminer l'accélération $a_n$ à l'instant $t_n$ en fonction de $v_{n-1}$, $x_n$ et $\Delta t$.

\paragraph{Question 7:} Par la même méthode, déterminer l'accélération $a_n$ à l'instant $t_n$ en fonction de $x_{n-2}$, $x_{n-1}$, $x_n$ et $\Delta t$.

\titleexp{Mesurer à chaque instant la position d'un solide par tracking vidéo}

\paragraph{Question 8:} Placer un objet à une hauteur $H$ et mesurer cette hauteur.

\paragraph{Question 9:} Filmer la chute libre de cet objet de la hauteur $H$ jusqu'au sol (sans déplacer la caméra).

\paragraph{Question 10:} Pointer la position de solide sur chaque image à l'aide d'un logiciel de tracking. En déduire $x_n$, la position du solide à l'instant de chaque prise de vue.

\paragraph{Question 11:} Remplir un tableur numérique en indiquant l'instant $t_n$ de chaque photo et la position $x_n$ correspondante.

\titleana{Analyse des résultats expérimentaux et réponse à la problématique}

\paragraph{Question 12:} A partir des résultats expérimentaux et de la réponse à la question 7, déterminer la valeur de $g$ l'accélération de pesanteur.

 La valeur de la pesanteur normale a été fixée en 1901 par la 3\up{ème} Conférence générale des poids et mesures vaut $9,80665m.s^{-2}$.
 
\paragraph{Question 13:} Justifier les écarts entre cette valeur théorique et vos résultats expérimentaux.

\end{document}
